\documentclass{article}
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[left=20mm, top=15mm, right=10mm, bottom=15 mm, nohead, footskip=10mm]{geometry}

\usepackage[final]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\graphicspath{{img/}}
\usepackage{cmap}
\usepackage{float}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}

\definecolor{linkcolor}{HTML}{799B03}
\definecolor{urlcolor}{HTML}{799B03}
\hypersetup{pdfstartview=FitH, linkcolor=lincolor, urlcolor==urlcolor, colorlinks=true}

\begin{document}
	\section*{}
	\begin{center}
		\hfill \break
		\small{МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ}\\
		\footnotesize{Федеральное государственное автономное образовательное учереждение высшего профессионального образования}\\
		\small{\textbf{«САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ АЭРОКОСМИЧЕСКОГО ПРИБОРОСТРОЕНИЯ»}}\\
		\hfill \break 
		\normalsize{Кафедра №14}\\
		\hfill \break 	\hfill \break
		\begin{tabular}{lccc}
			\footnotesize{ОТЧЕТ}\\
			\footnotesize{ЗАЩИЩЕН С ОЦЕНКОЙ}\\
			\footnotesize{ПРЕПОДАВАТЕЛЬ}\\\\
			старш. преп., к. т. н. & & & М. О. Алексеев\\
			\underline{\hspace{5cm}} & \underline{\hspace{5 cm}} & & \underline{\hspace{5cm}}\\
			\footnotesize{должность, уч. степень, звание} & \footnotesize{подпись, дата} & & \footnotesize{инициалы, фамилия}\\\\
		\end{tabular}
		\hfill \break
		\begin{center}
			\large{ОТЧЕТ О ЛАБОРАТОРНОЙ РАБОТЕ №2}
		\end{center}
		\hfill 
		\begin{center}
			\normalsize{«Исследование методов оптимального приема дискретных сигналов в канале с АБГШ»}
		\end{center}
		\hfill
		\begin{center}
			\footnotesize{по дисциплине: «Методы передачи дискретных сообщений»}
		\end{center}
		\hfill \break
	\end{center}
	\begin{tabular}{lccc}
		\footnotesize{РАБОТУ ВЫПОЛНИЛ}\\
		\footnotesize{СТУДЕНТ ГР. №} & 1542 & & Забаев Е.М.\\
		& \underline{\hspace{3cm}} &  \underline{\hspace{4cm}} & \underline{\hspace{4cm}}\\
		&&\footnotesize{подпись, дата} & \footnotesize{инициалы, фамилия}\\\\
	\end{tabular}
	\hfill \break \hfill \break
	\begin{center}
		Санкт-Петербург
		2018
	\end{center}
	\thispagestyle{empty}
	
	\newpage
	\section*{Постановка задачи}
	Исследовать методы оптимального приема дискретных сигналов в канале с аддитивным белым гауссовским шумом 			(АБГШ).\\
	Необходимо реализовать:
	\begin{enumerate}
		\item Передатчик:\par
		\begin{enumerate}
\item Сформировать сигнальное множество на основе заданных сигнальных точек и базисных функций.\par
\item Графически изобразить сигнальные точки на сигнальном созвездии.\par
\item Графически изобразить используемые сигналы.\par
\item Для случайной последовательности битов заданной длины сгенерировать последовательность сигналов.
		\end{enumerate}
		\item . Канал с АБГШ:\par
		\begin{enumerate}
\item Реализовать генератор АБГШ, обеспечивающий заданный уровень сигнал/шум (signal-to-noise ratio, SNR).\par
\item Графически изобразить корреляционную функцию $K_{\text{x}}(\tau)$ полученной реализации АБГШ.\par
\item Графически изобразить исходную последовательность сигналов, АБГШ, зашумлённый сигнал.
		\end{enumerate}
		\item Приёмник:\par
		\begin{enumerate}
\item Реализовать оптимальный приём сигналов в канале с АБГШ по максимуму правдоподобия с использованием корреляционного приёмника;\par
\item Изобразить сигнальные и принятые точки на сигнальном созвездии для заданного отношения сигнал/шум;\par
\item Построить график зависимости вероятности ошибки при приёме сигнала от отношения сигнал/шум в децибелах (для диапазона вероятности ошибки $[1,10^{-3}]$);
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	По итогам данной реализации требуется проанализировать производительность заданного метода оптимального приема дискретных сигналов в канале с АБГШ.\\
	В данной работе рассматривается следующий вариант 8:\\
	Базисная функция:
	\begin{eqnarray}
		\phi_{\text{1}}(t) = \sqrt{\frac{1}{T}}\nonumber
	\end{eqnarray}
	Сигнальные точки: бит 00 - точка(-2), бит 01 - точка (-1), бит 10 - точка(1),\\ бит 11 - точка(2).
	
	\section*{Описание исследуемых понятий}
		Аддитивный белый гауссовский шум (АБГШ) -  воздействие в канале передачи информации, характеризующийся одинаковой на всех частотах плотностью спектральной мощности, нормально распределенными значениями во времени и аддитивным способом воздействия на сигнал (прибавляется к сигналу).
		\\Отношение сигнал/шум - безразмерная величина, равная отношению мощности полезного сигнала к мощности шума.

	\section*{Графическое представление сигнального созвездия}

		\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.8]{s_c.jpg}}
			\caption{Сигнальное созвездие}
			\label{image}
		\end{figure}
	Данные сигналы являются ортогональными. Вероятность ошибки у сигналов этого типа меньше, чем у сигналов с пассивной паузой, но больше, чем у противоположных сигналов. Ее теоритической расчет производится по формуле:

	\begin{eqnarray}
	P_{\text{e}}^{(\text{opт})} = Q( \sqrt{E/N_0} ).\nonumber
	\end{eqnarray}



\newpage
	\section*{Полученные графики}

	\begin{enumerate}
		\item Используемый сигнал. В данном варианте сигнал совпадает с базисной функцией ($S_1=\phi_0$) и имеет вид:
		\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.7]{basic.jpg}}
			\caption{Базисные функции}
			\label{image}
		\end{figure}
	
		\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.7]{sig.jpg}}
			\caption{Используемые сигналы}
			\label{image}
		\end{figure}
\newpage
		\item Корреляционные функции для указанных на графиках значений $SNR_{\text{dB}}\colon$
		\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.7]{corr_1.jpg}}
			\caption{Графическое изображение корреляционных функций}
			\label{image}
		\end{figure}

		\item АБГШ:
		\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.7]{n_1.jpg}}
			\caption{Графическое изображение АБГШ}
			\label{image}
		\end{figure}
\newpage
		\item Зашумленный сигнал:
		\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.7]{n_s_1.jpg}}
			\caption{Графическое изображение зашумленных сигналов}
			\label{image}
		\end{figure}

		\item Сигнальные и принятые точки:	
		\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.7]{p_1.jpg}}
			\caption{Графическое изображение зашумленных сигналов}
			\label{image}
		\end{figure}
\newpage
		\item График зависимости вероятности ошибки при приёме сигнала от отношения сигнал/шум в децибелах:
		\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.7]{e_p.jpg}}
			\caption{Графическое изобращение $P_{\text{err}}$ от SNR$_{\text{dB}}$}
			\label{image}
		\end{figure}
	\end{enumerate}
	
	\section*{Использованные формулы}
	\begin{enumerate}
		\item Скалярное произведение векторов:
		\begin{eqnarray}
		(\bar{a},\bar{b}) = \sum_{i=1}^{N} a_{\text{i}} \cdot b_{\text{i}} \nonumber
		\end{eqnarray}

		\item Энергия:
		\begin{eqnarray}
		E(\bar{a}) = ||\bar{a}||^2 = \sum_{i=1}^{N} \nonumber a_{\text{i}}^2\nonumber
		\end{eqnarray}

		\item Уровень сигнал/шум (signal-to-noise ratio):
		\begin{eqnarray}
		SNR=10^{(SNR_{\text{dB}}/10)}=\frac{P_{\text{signal}}}{P_{\text{noise}}}\nonumber
		\end{eqnarray}

		\item Вероятность ошибочного приема:
		\begin{eqnarray}
		P_{\text{err}}=\frac{N_{\text{err}}}{N}\nonumber
		\end{eqnarray}
	\end{enumerate}
	
	\section*{Выводы}
	В результате выполнения лабораторной работы выявлено, что вероятность ошибочного приема принимает значение $10^{-2}$ при SNR$_{\text{dB}} = -10$, а при SNR$_{\text{dB}} = -3$  вероятность ошибки равна $10^{-3}$. С этого значения SNR$_{\text{dB}}$ начинается рабочий диапазон отношения сигнал/шум.

	
	\begin{thebibliography}{}
		\bibitem{}
		А. Н. Трофимов\,
		\textit{Основы теории цифровой связи / учебное пособие - СПб}
		ГУАП, 2015.	
	\end{thebibliography}
\end{document}